\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}

\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}


\title{Funzioni}
\author{Noacco Francesco}
\date{October 18, 2019}
\begin{document}
\maketitle

\section{Definizione di funzione}
Sinonimi di funzione:
\begin{itemize}
    \item Mappa
    \item Applicazione
\end{itemize}

Una \textit{relazione} per cui ad ogni elemento di $A$ si associa uno e un solo elemento di $B$
$$f: A \to B$$
\begin{itemize}
    \item $A$: Dominio
    \item $B$: Codominio
\end{itemize}
$f(x)$: Immagine di x

\section{Proprietà delle funzioni}
\subsection{Iniettiva}
$$\forall x_1, x_2 \in A, x_1 \ne x_2, f(x_1) \ne f(x_2)$$
Ogni elemento del dominio ha un'immagine diversa nel codominio

\textit{$|B| \ge |A|$}
\subsection{Suriettiva}
$$\forall y \in B \exists x \in A : f(x) = y$$
Ogni elemento del codominio ha una controimmagine nel dominio

\textit{$|A| \ge |B|$}
\subsection{Biiettiva}
$$\forall x \in A \exists unico y \in B con y = f(x) \land \forall y \in B \exists ono x\in A con y = f(x)$$
Se è sia iniettiva che suriettiva, c'è una \textbf{corrispondenza uno a uno}
\\ \\
\textit{Se c'è una funzione biiettiva i due insiemi hanno la stessa cardinalità, $|A| = |B|$}

\section{Funzione inversa}
\subsection{Insieme controimmagine di $C \subseteq B$}
L'insieme dei punti di $A$ che hanno un'immagine in $B$
$$f^{-1}(C) = \{c \in A : f(x) \in C \}$$


$f^{-1}(B) = f(A)$

\subsection{Immagine immagine di $D \subseteq A$}
$$f(D) = \{y \in B : \exists x \in D con y = f(x)\} \subseteq B$$

$f(A) = B \iff f$ è suriettiva \\
Se $|f(A)| = 1$ si dice funzione \textbf{costante}

\section{Funzioni}
\begin{itemize}
    \item $\floor{x}: \mathbb{R}\to \mathbb{Z}$
    \item $\ceil{x}: \mathbb{R}\to \mathbb{Z}$
\end{itemize}
In ordine, \textbf{arrotondamento} per difetto e per eccesso

\subsection{Funzione identità}
Se considero la funzione $\floor{x} \mathbb{N} \to \mathbb{N}$, ottengo una funzione che \textbf{a ogni elemento associa se stesso}
$$f(x) = x$$

\textit{N.B.: $f(x) = x \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ e $f(x) = x \mathbb{Z} \to \mathbb{Z}$ sono due funzioni identità ma diverse} 

\subsection{Funzione composta}
\begin{itemize}
    \item $f: A \to B$
    \item $g: B \to C$
\end{itemize}
Funzione composta di $f$ e $g$: $gf$ o $g \circ f \implies g(f(x))$

\textit{$hgf = hg \circ f$, la composizione è \emph{associativa}} \\
\textit{$ff = f ^{2}$}

\subsubsection{Esempio}
\begin{itemize}
    \item $f: x \to x + 2$
    \item $g: x ^{2}$
\end{itemize}

$$g \circ f: (x + 2) ^{2}$$
$$f \circ g: x ^{2} + 2$$

\subsubsection{Esempio 2}
$$f: x + 3$$
$$f ^{2}: x + 6$$

\subsection{Funzione idempotente}
$$f ^{n} = f \, \, \forall n$$
Ad esempio, la funzione identità

\subsection{Funzione inversa}
Funzione $f: A \to B$ biunivoca
$$\forall x \in A \, \, \exists \, unico \, y \in B : y = f(x)$$
$$\forall y \in B \, \, \exists \, unico \, x \in A : y = f(x)$$
\textit{La $g$ è la $f$ con le frecce rovesciate}
$$f ^{-1}: B \to A$$

$f ^{-1}f:$ funzione identità

\subsection{tbd}
Se $f: A \to B$ è biettiva, indica con $f ^{-1}(b)$ l'elemento $a \in A : f(a) = b \in B$
$a$ è controimmagine di $b$

\end{document}